\section{Indextransformationen}

\begin{lemma} \label{lemma:det-polynom}
    $\det M_{IJ} \in \field{p}[n][X]$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Wir beweisen diesen Satz mittels Induktion über die Größe der Submatrizen. 

    Induktionsanfang: $|I| = |J| = 1$
    \begin{equation*}
        \det M_{IJ} = x^{i_1j_1} \in \field{p}[n][X]
    \end{equation*}

    Induktionsschritt: $|I| = |J| = n+1$
    \begin{equation*}
        \det M_{IJ} = \sum_{k=1}^{n+1} \underbrace{(-1)^{k+l} x^{i_kj_l}}_{\in \field{p}[n][X]} \underbrace{\det M_{I\backslash i_k J \backslash j_l}}_{\mathrm{IV:}\; \in \field{p}[n][X]}
    \end{equation*}
    Aufgrund der Abgeschlossenheit von Polynomen bezüglich Addition und Multiplikation ist $\det M_{IJ}$ ebenfalls in $\field{p}[n][X]$.
\end{proof}

\begin{lemma} \label{lemma:transpose}
    \begin{equation*}
        \det M_{IJ} = \det M_{JI}
    \end{equation*}
\end{lemma}

\begin{proof}
    \begin{align*}
        \det M_{IJ} &= \det (x^{ij})_{\substack{i\in I \\ j\in J}} \\
                    &= \det \left( (x^{ji})_{\substack{j\in J \\ i\in I}} \right)^T \\
                    &= \det \left( M_{JI} \right)^T \\
                    &= \det M_{JI}
    \end{align*}
\end{proof}

\subsection{Lineare Indextransformationen}

\begin{lemma} \label{lemma:translation}
    \begin{equation*}
        \det{} M_{I+m,J} = x^{m(j_1+\cdots +j_k)} \det M_{I,J}
    \end{equation*}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Die Einträge der Matrix $M_{I+m,J}$ haben die Form 
    \begin{equation*}
        x^{(i+m)j} = x^{ij} \cdot x^{mj}
    \end{equation*} für $i\in I, j\in J$.

    Jeder Eintrag einer Spalte $j \in J$ enthält den Faktor $x^{mj}$. Aus der Multilinearität der Determinante folgt
    \begin{align*}
        \det M_{I+m,J}  &= \det (x^{ij} \cdot x^{mj}) \\ 
                        &= \prod_{j \in J} x^{mj} \det (x^{ij}) \\ 
                        &= \prod_{j \in J} x^{mj}  \det M_{I,J} \\
                        &= x^{m(j_1+\cdots +j_k)} \det M_{I,J}
    \end{align*}
\end{proof}

\begin{satz}
    \begin{equation*}
        \det{} M_{I+m,J+n} = x^{mnk} x^{m(j_1 +\cdots + j_k)} x^{n(i_1+\cdots +i_k)} \det{} M_{I,J}
    \end{equation*}
\end{satz}

\begin{proof}
    Aus \cref{lemma:transpose,lemma:translation} folgt direkt
    \begin{align*}
        \det{} M_{I+m,J+n}  &= x^{m(j_1 + n +\cdots + j_k + n)} \det{} M_{I,J+n} \\
                            &= x^{m(j_1 +\cdots + j_k + kn)} \det{} M_{I,J+n} \\
                            &= x^{mnk} x^{m(j_1 +\cdots + j_k)} \det{} M_{I,J+n} \\
                            &= x^{mnk} x^{m(j_1 +\cdots + j_k)} \det{} M_{J+n,I} \\
                            &= x^{mnk} x^{m(j_1 +\cdots + j_k)} x^{n(i_1+\cdots +i_k)} \det{} M_{J,I} \\
                            &= x^{mnk} x^{m(j_1 +\cdots + j_k)} x^{n(i_1+\cdots +i_k)} \det{} M_{I,J} \\
    \end{align*}
\end{proof}

\begin{satz}
    \begin{equation*}
        \left( \det{} M_{aI,bJ} \right) (x) = \left( \det{} M_{I,J} \right) (x^{ab})
    \end{equation*}
\end{satz}

\begin{proof}
    Wir beweisen diesen Satz mittels Induktion über die Größe der Submatrizen. 

    Induktionsanfang: $|I| = |J| = 1$
    \begin{equation*}
        \left( \det{} M_{aI,bJ} \right) (x) = x^{ai_1bj_1} = {x^{ab}}^{i_1j_1} = \left( \det{} M_{I,J} \right) (x^{ab})
    \end{equation*}

    Induktionsschritt: $|I| = |J| = n+1$
    \begin{align*}
        \left( \det{} M_{aI,bJ} \right) (x) &= \sum_{k=1}^{n+1} (-1)^{k+l} x^{ai_kbj_l} \left( \det M_{aI\backslash ai_k, bJ \backslash bj_l} \right) (x) \\
                                            &= \sum_{k=1}^{n+1} (-1)^{k+l} {x^{ab}}^{i_kj_l} \left( \det M_{I\backslash i_k, J \backslash j_l} \right) (x^{ab}) \\
                                            &= \left( \det{} M_{I,J} \right) (x^{ab})
    \end{align*}
\end{proof}

\todo{Nullstellen fürs Inverse Element automatisch bekannt}

\begin{korollar}
    \begin{equation*}
        \left( \det{} M_{aI + m,bJ + n} \right) (x) = x^{mnk} x^{ma(j_1 +\cdots + j_k)} x^{nb(i_1+\cdots +i_k)} \left( \det{} M_{I,J} \right) (x^{ab})
    \end{equation*}
\end{korollar}

\begin{proof}
    \begin{align*}
        \left( \det{} M_{aI + m,bJ + n} \right) (x) &= x^{mnk} x^{m(bj_1 +\cdots + bj_k)} x^{n(ai_1+\cdots +ai_k)} \left( \det{} M_{aI,bJ} \right) (x) \\
                                                    &= x^{mnk} x^{mb(j_1 +\cdots + j_k)} x^{na(i_1+\cdots +i_k)} \left( \det{} M_{aI,bJ} \right) (x) \\
                                                    &= x^{mnk} x^{mb(j_1 +\cdots + j_k)} x^{na(i_1+\cdots +i_k)} \left( \det{} M_{I,J} \right) (x^{ab}) \\
    \end{align*}
\end{proof}